\documentclass[a4paper, 14pt]{extreport}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=1.5cm]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian, ukrainian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,amsthm}

\usepackage[pdftex, unicode, colorlinks=true, linkcolor=black]{hyperref}

%\usepackage{relsize} %%позволяет пользоваться функцией \mathlarger{}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdf]{xy}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz} 
\usetikzlibrary{math}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}


\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\Large\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{24pt}{\large\bfseries}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{20pt}{\large\bfseries}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii)} %% заменяем счёчтик 2 уровня вида (a), (b), (c) и т.д. на русский алфавит а), б), в), и т.д. 


\begin{document}

\tableofcontents
\setcounter{page}{2}

\chapter{ЗАСТОСУВАННЯ ПРОЦЕДУРИ ФУР’Є БЕЗПОСЕРЕДНЬОГО ВІДОКРЕМЛЕННЯ ЗМІННИХ}

\section{Відокремлення змінних, задача Штурма-Ліувілля і власні моди коливань струни для різних межових умов}

\subsection*{Задача №1.1}

\textit{\textbf{Знайти власні моди коливань струни завдовжки $l$ із закріпленими кінцями (знайти функції вигляду $u(x,t) = X(x) \cdot T(t)$, визначені і достатньо гладкі в області $0 \leq x \leq l, -\infty \leq t \leq \infty$, не рівні тотожно нулю, які задовольняють одновимірне хвильове рівняння $u_{tt} = v^2 u_{xx}$ на проміжку $0 \leq x \leq l$ і межові умови $u(0,t) = 0, u(l,t) = 0$ на його кінцях).} Результат перевірити аналітично й графічно (див. текст до модульної контрольної роботи №1, с. 25) та проаналізувати його фізичний смисл. Знайти початкові умови (початкове відхилення і початкову швидкість) для кожної з мод.}

\begin{center}
    \large{\textbf{Розв'язок}}
\end{center}

\noindent Формальна постановка задачі:
\begin{equation} \label{probcond}
    \left\{ \begin{aligned} %%
        \;&u = u(x,t), \\  &u_{tt} = v^2 u_{xx}, \\ &0 \leq x \leq l, t \in \mathbb{R}, \\  &u(0,t) = 0, \\ &u(l,t) = 0. 
    \end{aligned} \right.
\end{equation}
Шукаємо нетривіальні (тобто не рівні тотожно нулю) розв'язки рівняння у вигляді:
\begin{equation} \label{subst}
    u(x,t) = X(x) \cdot T(t) \neq 0 
\end{equation}

Хвильове рівняння з двома межовими умовами на кінцях проміжку по координаті х описує малі поперечні коливання струни із закріпленими кінцями, її довільний вільний рух. Струна має попередній натяг, і у положенні рівноваги  всі її точки знаходяться на осі $x$, а при коливаннях відхиляться у напрямку осі $y$; $u(x,t)$ - це відповідне зміщення точки струни з координатою х в напрямку у відносно її рівноважного положення у даний момент часу t. Власні моди струни - це особливі рухи струни, які описуються розв'язками у вигляді добутків (\ref{subst}). 

Підставляємо розв'язок у вигляді добутку (\ref{sepvar})  у рівняння і умови (\ref{probcond}) Почнемо з межових умов:
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \;u(0,t) = X(0) \cdot T(t) = 0
        \;\Rightarrow\;
        \left\{ \begin{aligned}
            &T(t) \neq 0, \forall t, \\  &X(0) = 0; 
        \end{aligned} \right.\\
        u(l,t) = X(l) \cdot T(t) = 0
        \;\Rightarrow\;
        \left\{ \begin{aligned}
            &T(t) \neq 0, \forall t, \\  &X(l) = 0; 
        \end{aligned} \right.\\
    \end{aligned}
\end{equation*}
Умови на кінцях струни виконуються при всіх $t$, тому $T(t)$ не може бути рівним нулю.\\
Далі підставимо (\ref{subst}) у рівняння:
\begin{equation*}
    \frac{\partial^2}{\partial t^2}\left[X(x)T(t)\right] = v^2 \frac{\partial^2}{\partial x^2}\left[X(x)T(t)\right]
    \;\Rightarrow\; 
    X T^{\prime\prime} = v^2 X^{\prime\prime} T 
\end{equation*}

Із рівняння ми прийшли до рівності двох функцій від різних змінних. Це і є ситуація відокремлення змінних: функція від $x$ має дорівнювати функції від t при всіх $x$ і $t$. Це можливо тільки у випадку, якщо обидві ці функції є сталими. Тому маємо
\begin{equation} \label{managedvar}
    \frac{T^{\prime\prime}}{v^2T} = \frac{X^{\prime\prime}}{X} = - \lambda,
\end{equation}
де $\lambda$ -- стала відокремлення. ЇЇ можливі значення необхідно буде знайти.

Виписуємо результат відокремлення змінних:
\begin{equation} \label{sepvar}
    \left\{ \begin{aligned}
        \;&X = X(x), \\  &X^{\prime\prime} = -\lambda X, \\ &0 \leq x \leq l, \\  &X(0) = 0, \\ &X(l) = 0. 
    \end{aligned} \right.
    \qquad\qquad
    T^{\prime\prime} + \lambda v^2 T = 0
\end{equation}

Задача для $X = X(x)$ є так званою Штурма-Ліувілля. Необхідно знайти нетривіальні розв'язки цієї задачі і значення параметра   $\lambda$, при яких вони існують; їх називають, відповідно, власними функціями і власними значеннями задачі. \textit{З умов задачі можна показати (див. лекції), що власні значення є дійсними.}\\
Розв'яжемо її:
\begin{enumerate}
    \item[] \begin{enumerate}
        \item Розглянемо випадок $\lambda = 0$:
        \begin{equation*}
            X^{\prime\prime} = -\lambda X
            \;\Rightarrow\;
            X^{\prime\prime} = 0
            \;\Rightarrow\;
            X(x) = C_1 + C_2 x
        \end{equation*}
        Знаходимо константи з межових умов:
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                &\left\{ \begin{aligned}
                    &X(0) = C_1 = 0, \\ 
                    &X(l) = C_1 + C_2 l = 0;
                \end{aligned} \right.
                \\   
                &\left\{ \begin{aligned}
                    C_1 = 0, \\ 
                    C_2 = 0;
                \end{aligned} \right.
            \end{aligned}
            \quad\Rightarrow\;
            X(x) = 0 \text{ -- розв'язок тривівльний}
        \end{equation*}
    
        \item Розглянемо випадок $\lambda < 0$. Розв'язок рівняння шукаємо у виді $X(x) = e^{\alpha x}$, підставимо це в рівняння: 
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                &X^{\prime\prime} = -\lambda X
                \quad\to\quad
                \alpha^2 \textcolor{red}{\begin{xy}*{\textcolor{black}{e^{\alpha x}}};p+LU;+RD**h@{}+/\jot/**h@{-}\end{xy}} = +|\lambda| \textcolor{red}{\begin{xy}*{\textcolor{black}{e^{\alpha x}}};p+LU;+RD**h@{}+/\jot/**h@{-}\end{xy}}
                \quad\Rightarrow\quad
                \alpha = \pm \sqrt{|\lambda|}
                \;\to\\
                \to\;
                &X(x) = \widetilde{C}_1 e^{\sqrt{|\lambda|}x} + \widetilde{C}_2 e^{-\sqrt{|\lambda|}x} \equiv C_1 sh(\sqrt{|\lambda|}x) + C_2 ch({\sqrt{|\lambda|}x})
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        Знаходимо константи з межових умов:
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                &\left\{ \begin{aligned}
                    &X(0) = C_2 = 0, \\ 
                    &X(l) = C_1 sh(\sqrt{|\lambda|}l) + C_2 ch({\sqrt{|\lambda|}l}) = 0;
                \end{aligned} \right.
                \;\Rightarrow\\
                \Rightarrow\;
                &\left\{ \begin{aligned}
                    &C_2 = 0, \\ 
                    &C_1 sh(\sqrt{|\lambda|}l) = 0, \\
                    &sh(\sqrt{|\lambda|}l) \neq 0;
                \end{aligned} \right.
                \;\Rightarrow\;
                \left\{ \begin{aligned}
                    C_1 = 0, \\ 
                    C_2 = 0;
                \end{aligned} \right.
                \quad\Rightarrow\;
                \text{розв'язок тривівльний}
            \end{aligned}
        \end{equation*}
    
        \item Розглянемо випадок $\lambda > 0$. Розв'язок рівняння шукаємо у виді $X(x) = e^{\alpha x}$, підставимо це в рівняння: 
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                &X^{\prime\prime} = -\lambda X
                \quad\to\quad
                \alpha^2 \textcolor{red}{\begin{xy}*{\textcolor{black}{e^{\alpha x}}};p+LD;+RU**h@{}+/\jot/**h@{-}\end{xy}} = -\lambda \textcolor{red}{\begin{xy}*{\textcolor{black}{e^{\alpha x}}};p+LD;+RU**h@{}+/\jot/**h@{-}\end{xy}}
                \quad\Rightarrow\quad
                \alpha = \pm i\sqrt{\lambda}
                \;\to\\
                \to\;
                &X(x) = \widetilde{C}_1 e^{i\sqrt{\lambda}x} + \widetilde{C}_2 e^{-\sqrt{\lambda}x} \equiv C_1 \sin(\sqrt{\lambda}x) + C_2 \cos({\sqrt{\lambda}x})
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        Знаходимо константи з межових умов:
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                \left\{ \begin{aligned}
                    &X(0) = C_2 = 0, \\ 
                    &X(l) = C_1 \sin(\sqrt{\lambda}l) + \textcolor{red}{\begin{xy}*{\textcolor{black}{C_2}};p+LU;+RD**h@{}+//**h@{-}*h@{>}*h!LD{\scriptstyle 0}\end{xy}} \cos({\sqrt{\lambda}l}) = 0;
                \end{aligned} \right.
                \;\Rightarrow\;
                \left\{ \begin{aligned}
                    &C_1 \neq 0, \\ 
                    &\sin(\sqrt{\lambda}l) = 0;
                \end{aligned} \right.
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        Маємо нетривіальний розв'язок. Визначимо з характерисичного рівняння при яких значеннях $\lambda$ він можливий:
        \begin{equation*}
            \sin(\sqrt{\lambda}l) = 0
            \;\to\;
            \sqrt{\lambda}l = \pi n, \, n \in \mathbb{Z}
            \;\to\;
            \lambda_n = \frac{\pi^2 n^2}{l^2}, \, n \in \mathbb{N}.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{enumerate} 
Отже, ми визначили всі власні значення та відповідні їм власні функції.
    \begin{equation} \label{ShLsol}
        \left\{ \begin{aligned}
            \;&\lambda_n = \frac{\pi^2 n^2}{l^2},\\ 
            &X_n(x) = C_n \sin\left(\frac{\pi n x}{l}\right),
        \end{aligned} \right.
        \quad \text{де } n \in \mathbb{N}.
    \end{equation}
    
Повертаємося до рівняння для $T(t)$ - (\ref{sepvar}). Підставляємо знайдені значення та знаходимо $T_n(t)$:
\begin{equation*}
    \left. \begin{aligned}
        \lambda_n = \frac{\pi^2 n^2}{l^2},&\;\\ 
        T^{\prime\prime} + \lambda v^2T = 0,&
    \end{aligned} \right\}
    \;\Rightarrow\;
    T_n(t) = A\cos(\omega_n t) + B\sin(\omega_n t),
\end{equation*}
де $\omega_n^2 = \lambda_n v^2, \, n \in \mathbb{N}.$\\
Власними модами коливань струни будуть всі розв'язки вигляду:
\begin{equation*}
    u_n(x,t) = X_n(x) \cdot T_n(t)
\end{equation*}
Виконаємо перепозначення і запишемо остаточний розв'язок:
\begin{equation}
    \left\{ \begin{aligned} \label{fullsol}
        \;&u_n(x,t) = \left(A_n\cos(\omega_n t) + B_n\sin(\omega_n t)\right) \sin(k_n x), \\
        &k_n = \frac{\pi n}{l} - \text{ хвильові вектори}, \\
        &\omega_n = vk_n = \frac{v \pi n}{l} - \text{ власні частоти}, \\
        &n = 1, 2,\ldots
    \end{aligned}\right.
\end{equation}

    \newpage
\begin{center}
    \large{\textbf{Перевірка розв'язку задачі Штурма-Ліувілля}}
\end{center}

\noindent Щоб перевірити правильність отриманого результату, (\ref{ShLsol}), треба використовувати постановки самої задачі -- (\ref{sepvar}). 
\begin{enumerate}
    \item Аналітична перевірка (пряма підстановка результату в рівняння).
    \begin{enumerate}
        \item[1)] Перевіряємо рівняння, для цього обчислимо другу похідну власної функції. 
        \begin{equation*}
            X_n^{''} = \frac{\pi n}{l} \left(C_n\cos\left(\frac{\pi n x}{l}\right)\right)^{'} = -\left(\frac{\pi n}{l}\right)^2 C_n\sin\left(\frac{\pi n x}{l}\right) = -\left(\frac{\pi n}{l}\right)^2 X_n
        \end{equation*}
        Порівнюємо з вихідним рівнянням і робимо перший висновок: кожна з функцій $X_n(x)$ дійсно є розв’язком рівняння (\ref{sepvar}) для значення спектрального параметра $\lambda = \left(\frac{\pi n}{l}\right)^2$. Далі, ці значення $\lambda$ збігаються зі знайденими раніше власними значеннями (\ref{ShLsol}), отже робимо другий висновок: знайдені власні значення дійсно відповідають знайденим власним функціям.
        \item[2)] Перевіряємо виконання межових умов, підставляємо власні функції в межові умови.
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                X_n(0) &=  0:\\
                &\begin{aligned}
                    X_n(0) = C_n \sin(\sqrt{\lambda_n} \cdot 0) = 0 &\text{ -- виконується,}\\
                    &\text{ причому незалежно від }\lambda_n
                \end{aligned}\\
                \\
                X_n(l) &= 0:\\
                &\begin{aligned}
                    X_n(l) = C_n \sin\left(\frac{\pi n}{l} \cdot l\right) = C_n &\sin(\pi n) = 0 \text{ -- виконується,  але}\\
                    &\text{ саме для знайдених значень }\lambda_n
                \end{aligned}\\
            \end{aligned}
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
    \item Графічна перевірка.\\
    Побудуємо графіки кількох перших власних функцій. Масштаб по вертикалі може бути довільним і різним для різних функцій, оскільки значення він не має.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}
                [width = 0.85\textwidth, height = 0.4\textwidth,
                 axis x line = center, axis y line = center,
                 ylabel = $X(x)$, xlabel = $x$,
                 xmin = -0.3, xmax = 5.7, ymin = -3.3, ymax = 5.3,
                 axis line style = thin, xtick = {0}, ytick = {0}]   
                
                \tikzmath{\A1 = 5; \l = 5; \k = pi/\l;}
                
                \addplot [black, domain=0:\l, samples = 1000] {\A1 * sin(deg(\k*x))}
                node[anchor=130, pos=0] {0} 
                node[pos=0.75, fill=white] {$X_1(x)$} 
                node[anchor=130, pos=1] {$l$};
                
                \addplot [black, domain=0:\l, samples = 1000] {\A1/2.5 * sin(deg(2*\k*x))}
                node[pos=0.83, fill=white] {$X_2(x)$};
                
                \addplot [black, domain=0:\l, samples = 1000] {\A1/3.7 * sin(deg(3*\k*x))}
                node[pos=0.76, fill=white] {$X_3(x)$};
                
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{enumerate}
Функція, що відповідає найменшому власному значенню (у даному випадку це $X_1(x) = \sin\left(\frac{\pi x}{l}\right)$), відповідає так званій основній моді резонатора. \textit{Для стаціонарних станів у квантовій механіці це основний стан системи, стан з найменшою можливою енергією.}\\
Графіки власних функцій відображають їх основні властивості, які і треба перевірити. З рисунку видно, що в точках $x = 0$ та $x = l$ всі графіки проходять через нуль, отже крайова умова (\ref{sepvar}) на обох кінцях виконується. \textit{Графічна перевірка підсилює надійність аналітичної, де також іноді припускаються помилок, приймаючи бажане за дійсне.}

Наведені вище методи допомагають позбавитись більшості помилок, проте є надзвичайно підступна тип помилки, яку згадані методи піймати не взмозі. В процесі розв'язування задачі Штурма-Ліувіля з більш складними межовими умовами можлива така ситуація, коли отримається декілька типів розв'язків (будуть нетривіальними розв'зки не тільки для додатних $\lambda$), тоді можливо не визначити всі значення спектрального параметру та відповідні хвильові функції. Звісно, в такому випадку ві знайдете власні функції та власні значення, але \textbf{не всі}, а отже задача розв'язана неправильно.\\
Помітити таку помилку допомагає так звана \textbf{осциляційна теорема}. З рисунку, наведеного в графічному методі, видно, що всі власні функції на проміжку $o \leq x \leq l$ осцилюють, і пр ицьому всі вони мають \textbf{різне} число нулів. Число нулів (або 'вузлів') всередені проміжку, на якому ророзв’язується задача, є своєрідною унікальною міткою власної функції. Цей факт не є випадковим і безпосередньо пов’язаний з ортогональністю власних функцій. Всі власні значення даної задачі прості, тобто між власними функціями і власними значеннями існує взаємно однозначна відповідність. Треба розташувати власні значення в порядку зростання. Тоді за осциляційною теоремою найменшому власному значенню відповідає функція, яка не має нулів у внутрішніх точках проміжку $[0, l]$. Тобто основна мода завжди є безвузловою. Далі, наступному за величиною власному значенню відповідає власна функція, що має один нуль, наступному - два нулі, і так далі. Для кожної наступної моди число вузлів збільшується на одиницю. Іншими словами, число нулів власної функції збігається з порядковим номером відповідного власного значення, якщо нумерувати їх у порядку зростання, починаючи з нуля.

\begin{center}
    \large{\textbf{Аналіз результату}}
\end{center}
З’ясуємо фізичний смисл одержаних розв’язків. Для наочності будемо говорити про поперечні коливання струни. Розв’язки (\ref{fullsol}) є частинними розв’язками однорідного хвильового рівняння з однорідними межовими умовами (\ref{probcond}); отже зовнішні сили на систему не діють, тому з фізичної точки зору ці розв’язки відповідають вільним коливанням (рухам) струни. Окрім того, вони відповідають коливанням (рухам) спеціального вигляду, оскільки відповідні розв’язки мають вигляд добутків $X_n(x) \cdot T_n(t)$. З фізичної точки зору такі рухи і є власними модами поля в резонаторі для випадку вільних коливань. Про власні моди можна говорити й у випадку вимушених коливань.\\
Всі розв’язки $u_n(x, t)$ -- дійсні. Візьмемо один із них. Зафіксуємо певний довільний момент часу $t = t_1$, це буде миттєве фото $n$–ї моди струни. Просторовий розподіл зміщень описується формулою \[u_n(x, t_1) = X_n(x) \cdot T_n(t_1).\] Видно, що в будь-який момент форма просторового розподілу зміщень (тобто форма струни) залишається однаковою і описується відповідною власною функцією $X_n(x)$; змінюється лише спільна амплітуда цього просторового розподілу і його знак за рахунок множника $T_n(t)$. Отже, $X_n(x)$ задає просторовий «профіль» моди, це її унікальне просторове «обличчя», - найперша визначальна характеристика певної моди, за якою її можна пізнати.\\
Тепер прослідкуємо за рухом певної точки струни $x = x_1$: \[u_n(x_1, t) = X_n(x_1) \cdot T_n(t).\] Видно, що всі точки струни здійснюють один і той же рух, одне і те ж гармонічне коливання з частотою $\omega_n$, але для різних мод частоти коливань різні. З точністю до числового множника і знаку коливання будь-якої точки струни задається однією функцією $T_n(t)$, але амплітуда цих часових коливань в різних точках різна, вона визначається величиною $\left|X_n(x)\right|$. У точках, де ()nXx має нулі, амплітуда коливань дорівнює нулю, це \textbf{вузли} моди. Якщо ж $X_n(x)$ змінює знак, то це відповідає зміні фази коливань на $\pi$: частини струни, розділені вузлами, коливаються в протифазі.

Рух струни - це єдиний часово-просторовий процес. Для мод $n= 2$ і $n= 3$ він зображений на рисунку нижче. Вузли залишаються нерухомими в процесі руху струни, якщо він відповідає певній моді. У точках, де $X_n(x)$ максимальне (за модулем), максимальна і амплітуда коливань, це пучності. У нашому випадку моди занумеровані так, що число вузлів всередині струни (без урахування вузла на правому кінці струни) дорівнює номеру моди.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
            [width = 0.85\textwidth, height = 0.4\textwidth,
             axis x line = center, axis y line = center,
             ylabel = $X(x)$, xlabel = $x$,
             xmin = -0.3, xmax = 5.7, ymin = -5.3, ymax = 5.3,
             axis line style = thin, xtick = {0}, ytick = {0}]   
            
            \tikzmath{\A = 4; \l = 5; \k = pi/\l;}
            
            \addplot [black, domain=0:\l, samples = 1000] {\A * sin(deg(2*\k*x))}
            node[anchor=50, pos=0] {0} 
            node[anchor=west, pos=0.26, fill=white] {$u_2(x, t)$} 
            node[anchor=130, pos=1] {$l$};

            \addplot [red, domain=0:\l, samples = 1000] {-\A * sin(deg(2*\k*x))}
            node[anchor=north, pos=0.19] {$\textcolor{black}{\omega_2}$};
            
            \tikzmath{\p1 = \l/8; \p2 = \l/4; \p3 = 3*\l/8;
            \y1 = \A * sin(deg(2*\k*\p1)); \y2 = \A * sin(deg(2*\k*\p2)); \y3 = \A * sin(deg(2*\k*\p3));}

            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p1,-\y1) -- (\p1,\y1);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p2,-\y2) -- (\p2,\y2);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p3,-\y3) -- (\p3,\y3);

            \tikzmath{\p4 = 5*\l/8; \p5 = 3*\l/4; \p6 = 7*\l/8;
            \y4 = \A * sin(deg(2*\k*\p4)); \y5 = \A * sin(deg(2*\k*\p5)); \y6 = \A * sin(deg(2*\k*\p6));}

            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p4,-\y4) -- (\p4,\y4);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p5,-\y5) -- (\p5,\y5);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p6,-\y6) -- (\p6,\y6);
            
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
    \vspace{1cm}

    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
            [width = 0.85\textwidth, height = 0.4\textwidth,
             axis x line = center, axis y line = center,
             ylabel = $X(x)$, xlabel = $x$,
             xmin = -0.3, xmax = 5.7, ymin = -5.3, ymax = 5.3,
             axis line style = thin, xtick = {0}, ytick = {0}]   
            
            \tikzmath{\A = 4; \l = 5; \k = pi/\l;}
            
            \addplot [black, domain=0:\l, samples = 1000] {\A * sin(deg(3*\k*x))}
            node[anchor=50, pos=0] {0} 
            node[anchor=south, pos=0.19, fill=white] {$u_3(x, t)$} 
            node[anchor=130, pos=1] {$l$};

            \addplot [red, domain=0:\l, samples = 1000] {-\A * sin(deg(3*\k*x))}
            node[anchor=west, pos=0.23] {$\textcolor{black}{\omega_3}$};
            
            \tikzmath{\p1 = \l/9; \p2 = 2*\l/9; \p3 = 4*\l/9;
            \y1 = \A * sin(deg(3*\k*\p1)); \y2 = \A * sin(deg(3*\k*\p2)); \y3 = \A * sin(deg(3*\k*\p3));}

            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p1,-\y1) -- (\p1,\y1);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p2,-\y2) -- (\p2,\y2);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p3,-\y3) -- (\p3,\y3);

            \tikzmath{\p4 = 5*\l/9; \p5 = 7*\l/9; \p6 = 8*\l/9;
            \y4 = \A * sin(deg(3*\k*\p4)); \y5 = \A * sin(deg(3*\k*\p5)); \y6 = \A * sin(deg(3*\k*\p6));}

            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p4,-\y4) -- (\p4,\y4);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p5,-\y5) -- (\p5,\y5);
            \draw [arrows = {-Stealth[scale=1.5]}] (\p6,-\y6) -- (\p6,\y6);
            
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Вузли і пучності не переміщуються вздовж струни, і взагалі, в цілому рух у часі і просторовий розподіл зміщень залишаються ніби незалежними. Струна коливається, а просторовий розподіл «стоїть». Подібні рухи прийнято називати \textbf{стоячими хвилями}.

\end{document}