\documentclass[a4paper, 14pt]{extreport}

\usepackage{StyleMMF}

\begin{document}

\tableofcontents
\setcounter{page}{2}

%%Создать отдельный файлик на задачу 3.1

\part{ЗАСТОСУВАННЯ ПРОЦЕДУРИ ФУР’Є БЕЗПОСЕРЕДНЬОГО ВІДОКРЕМЛЕННЯ ЗМІННИХ}

\chapter{Відокремлення змінних, задача Штурма-Ліувілля і власні моди коливань струни для різних межових умов}
\input{../chapters/ch1/ex1,1}

\chapter{Власні моди інших систем. Вільні коливання для заданих початкових умов.}
\input{../chapters/ch1/ex2,1}
\vspace{2cm}
\input{../chapters/ch1/ex2,3}

\chapter{Другий спосіб знаходження коефіцієнтів. Коливання стержня з вільними кінцями, неповнота базису.}
\input{../chapters/ch1/ex3,1}
\input{../chapters/ch1/ex3,3}

\chapter{Рівняння теплопровідності з однорідними межовими умовами}
\input{../chapters/ch1/ex4,1}
\vspace{2cm}
\input{../chapters/ch1/ex4,2}
\input{../chapters/ch1/ex4,4}

\part{МЕТОД ЧАСТИННИХ РОЗВ’ЯЗКІВ ТА МЕТОД РОЗКЛАДАННЯ ЗА ВЛАСНИМИ ФУНКЦІЯМИ.}

\chapter{Еволюційні задачі з неоднорідним рівнянням або неоднорідними межовими умовами: стаціонарні неоднорідності}
\input{../chapters/ch2/ex5,1}
\input{../chapters/ch2/ex5,3}

\chapter{Задачі з неоднорідним рівнянням або неоднорідними межовими умовами}
\input{../chapters/ch2/ex6,1}
\vspace{2cm}
\input{../chapters/ch2/ex6,3}

\chapter{Задачі з неоднорідними межовими умовами загального вигляду}
\input{../chapters/ch2/ex7,1}
\input{../chapters/ch2/ex7,2}


\part{??}
\chapter{Метод характеристик і формула Даламбера: нескінченна пряма, півнескінченна пряма та відрізок. Метод непарного продовження.}
\input{../chapters/ch3/ex8,1}
\input{../chapters/ch3/ex8,2}
\input{../chapters/ch3/ex8,3}

\chapter{Використання загального розв’язку хвильового рівняння у вигляді суперпозиції зустрічних хвиль. Нестаціонарна задача розсіяння.}
\input{../chapters/ch3/ex9,1}
\input{../chapters/ch3/ex9,2}

\chapter{Приведення лінійних рівнянь у частинних похідних 2-го порядку з двома змінними до заданого вигляду}
\input{../chapters/ch3/ex10,1}
\input{../chapters/ch3/ex10,5}
\input{../chapters/ch3/ex10,8}

\part{РІВНЯННЯ ЛАПЛАСА І ПУАССОНА.}

\chapter{Рівняння Лапласа в прямокутній області.}
\input{../chapters/ch4/ex11,1}
\input{../chapters/ch4/ex11,3}

\chapter{Функції Гріна звичайних диференціальних задач}
\input{../chapters/ch4/ex12,1}
\input{../chapters/ch4/ex12,2}
%\input{../chapters/ch4/ex12,5}

\chapter{Функції Гріна і розв’язки задач для рівнянь у частинних похідних з однорідними межовими умовами}
\input{../chapters/ch4/ex12,5}
\input{../chapters/ch4/ex13,6}
\input{../chapters/ch4/ex13,7}


\end{document}